\chapter{Opis rozwiązania}
\section{Architektura systemu}
\subsection{Schemat systemu}
\begin{figure}[h]
    		\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{assets/schemat.png}
		    \caption{Schemat systemu}
    		\label{fig:rysunek41}
		\end{figure}
		\noindent
\subsection{Systemy zewnętrzne}
Oprócz komponentów wchodzących w skład systemu sterowania oświetleniem, koniecznym jest również skorzystanie z usług oferowanych przez następujące systemy zewnętrzne:
\begin{itemize}
\item serwer czasu dostarczający informacji o godzinie\cite{k};
\item informacje pogodowe dostarczające wiadomości o aktualnym zachmurzeniu\cite{j}.

\end{itemize}

\section{Komunikacja}

Komunikacja między wszystkimi komponentami odbywa się drogą bezprzewodową dlatego też każdy z~modułów posiada kartę
bezprzewodową oraz implementację standardów z~rodziny~802.11, a~także obsługę protokołów TCP oraz UDP. 
\newline\newline
Aplikacja na platformę Android przesyła do API zapytanie z~prośbą o~zmianę aktywnego profilu lub też jego ustawień.
Po otrzymaniu żądania API konwertuje dane do formatu zrozumiałego dla jednostki centralnej zbudowanej na platformie
ESP8266-12E Black, a następnie przesyła je do modułu ESP. Po wykonaniu tych czynności aplikacja na Androida
otrzymuje informację o statusie powodzenia realizacji wysłanego żądania.
\newline\newline
Podczas pracy na profilu zależnym od aktualnej pogody jednostka centralna wysyła do API żądanie z~prośbą o~udostępnienie
aktualnych warunków pogodowych w~celu dostosowania prawidłowego oświetlenia. W oparciu o dane pobrane z serwisu Apixu
API zwraca do mikrokontrolera informację o kolorze jaki powinien zostać ustawiony przy panujących aktualnie warunkach pogodowych.

\section{Implementacja sprzętowa}
W celu miniaturyzacji oraz chcąc uniknąć niestabilnej konstrukcji gotowego projektu, zdecydowaliśmy się na wyprodukowanie płytek drukowanych. Zaprojektowaliśmy je przy użyciu programu firmy Autodesk - Eagle w wersji 8.2.1\cite{ea}. Wykonaliśmy cztery rodzaje płytek, w tym jedną pasującą do dwóch urządzeń. Płytka jednostki centralnej jest widoczna na rysunku \ref{fig:plytka1}. Projekt płytki dla modułu natężenia światła jest widoczna na rysunku \ref{fig:plytka2}. Płytki PCB dla modułów gestu oraz ruchu są jednakowe i przedstawione na rysunku \ref{fig:plytka3}.Natomiast na rysunku \ref{fig:plytka4} widać projekt płytki dla modułu podczerwieni. \newline

\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{assets/acu.png}
		    \caption{Projekt płytki dla jednostki centralnej}
    		\label{fig:plytka1}
		\end{figure}
		\noindent
		\newpage 
		\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{assets/swiatla.png}
		    \caption{Projekt płytki dla modułu natężenia światła}
    		\label{fig:plytka2}
		\end{figure}
		\noindent
		\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{assets/ruch+gest.png}
		    \caption{Projekt płytki dla modułów ruchu oraz gestu}
    		\label{fig:plytka3}
		\end{figure}
		\newpage
		\noindent
		\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{assets/ir.png}
		    \caption{Projekt płytki dla modułu podczerwieni}
    		\label{fig:plytka4}
		\end{figure}
		\noindent

Po zaprojektowaniu płytek, przystąpiliśmy do ich wytrawiania. Korzystaliśmy z domowej metody termotransferu. Lustrzane odbicie projektu każdej płytki wydrukowaliśmy na folii drukarskiej drukarką laserową. Następnie przenieśliśmy toner poprzez prasowanie. Jako wytrawiacz stosowaliśmy nadsiarczan sodu.
\section{Aplikacja mobilna}
\subsection{Wygląd oraz konfiguracja w poszczególnych widokach}
\label{subs:konf}
\textbf{Ekran startowy}\newline
Na ekranie startowym (zob. rys. \ref{fig:rysunek6}) użytkownik ma trzy opcje do wyboru:
\begin{itemize}
	\item przycisk z żarówką pokaże listę dostępnych źródeł światła;
	\item przycisk po środku przeniesie do ustawień;
	\item przycisk trzech kropek pokaże dostępne profile sterowania systemem.\newline
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/ekranstartowy.png}
		    \caption{Ekran startowy aplikacji}
    		\label{fig:rysunek6}
		\end{figure}
		\noindent

\textbf{Ustawienia}\newline
W zakładce ustawień (zob. rys. \ref{fig:rysunek7}) użytkownik może wprowadzić następujące dane konfiguracyjne: 
\begin{itemize}
	\item adres IP serwera;
	\item port, na którym łączy się z serwerem;
	\item adres IP jednostki centralnej;
	\item adres id jednostki centralnej;
	\item sieć, z której korzysta: globalna lub lokalna.
\end{itemize}

Po wciśnięciu przycisku „Connect” zostanie sprawdzone połączenie z serwerem dla podanego adresu IP i portu. Następnie wyświetlona zostanie informacja o sukcesie:
\begin{itemize}
	\item „Connected to server” – połączenie z serwerem przebiegło pomyślnie;
	\item „Connection failed” – połączenie z serwerem nie powiodło się.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/ekranustawien.png}
		    \caption{Ekran ustawień aplikacji}
    		\label{fig:rysunek7}
		\end{figure}
		\noindent
		
\textbf{Dostępne źródła oświetlenia}\newline
W tym widoku (zob. rys. \ref{fig:rysunek8}) wyświetlona jest lista dostępnych źródeł światła. Tutaj użytkownik może wykonać kilka akcji: 
\begin{itemize}
	\item włączyć/ wyłączyć oświetlenie przyciskając odpowiedni przycisk z żarówką;
	\item zmienić nazwę oświetlenia;
	\item zaznaczyć źródło oświetlenia, które chciałby skonfigurować.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/zrodla.png}
		    \caption{Ekran Devices aplikacji}
    		\label{fig:rysunek8}
		\end{figure}
		\noindent

\textbf{Profile}\newline

W tym widoku (zob. rys. \ref{fig:rysunek9}) użytkownik może przejść do konfiguracji następujących profili:
\begin{itemize}
	\item Manual Mode – profil manualny;
	\item Motion Mode – profil ruchu;
	\item Time Mode – profil czasu;
	\item Weather Mode – profil pogodowy;
	\item Activity Mode – profil aktywności;
	\item Party Mode – profil imprezowy;
	\item Gesture Mode – profil gestów.

\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/ekranprofili.png}
		    \caption{Ekran wyboru profili aplikacji}
    		\label{fig:rysunek9}
		\end{figure}
		\noindent

\textbf{Profil manualny}\newline
W profilu manualnym użytkownik może zmienić następujące parametry (zob. rys. \ref{fig:rysunek10}):
\begin{itemize}
	\item jasność oświetlenia po przesunięciu suwaka;
	\item kolor oświetlenia poprzez kliknięcie w odpowiednią żarówkę.
\end{itemize}

Profil zostanie aktywowany automatycznie po zmianie jednego z parametrów.\newline
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/manual.png}
		    \caption{Ekran profilu manualnego aplikacji}
    		\label{fig:rysunek10}
		\end{figure}
		\noindent

\textbf{Profil ruchu}\newline

W profilu ruchu użytkownik może zmienić czas, po którym od momentu wykrycia ruchu oświetlenie automatycznie się wyłączy(zob. rys. \ref{fig:rysunek11}). Zakres wynosi od 0 do 5 minut. Przycisk „Activate” aktywuje profil.
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/ruchu.png}
		    \caption{Ekran profilu ruchu aplikacji}
    		\label{fig:rysunek11}
		\end{figure}
		\noindent
		
\textbf{Profil czasu}\newline

W profilu czasu użytkownik może skonfigurować następujące parametry(zob. rys. \ref{fig:rysunek12}):
\begin{itemize}
	\item czas aktywowania oświetlenia po wybraniu przycisku „LIGHTS ON”;
	\item czas wyłączenia oświetlenia po wybraniu przycisku „LIGHTS OFF”.
\end{itemize}
Po wybraniu jednego z przycisków pojawi się okno wyboru czasu. Przycisk „Activate” aktywuje profil.
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{assets/Zaznaczenie_008.png}
		    \caption{Ekran profilu czasu aplikacji}
    		\label{fig:rysunek12}
		\end{figure}
		\noindent
\newline
\textbf{Profil aktywności}\newline

W profilu aktywności użytkownik ma do wyboru następujące aktywności (zob. rys. \ref{fig:rysunek13}), dla których zostanie dostosowane odpowiednie światło:
\begin{itemize}
	\item praca przy komputerze;
	\item czytanie książki;
	\item oglądanie telewizji.
\end{itemize}
Przycisk „Activate” aktywuje profil.
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/aktywn.png}
		    \caption{Ekran profilu aktywności aplikacji}
    		\label{fig:rysunek13}
		\end{figure}
		\noindent
\newline\newline
\textbf{Profil pogodowy}\newline
W profilu pogodowym wyświetlane są aktualne warunki pogodowe (zob. rys. \ref{fig:rysunek14}). Aby odświeżyć informacje, użytkownik może kliknąć w obramowane pole z pogodą. Przycisk „Activate” aktywuje profil. \newline
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/pogo.png}
		    \caption{Ekran profilu pogodowego aplikacji}
    		\label{fig:rysunek14}
		\end{figure}
		\noindent

\textbf{Profil imprezowy}\newline

W profilu imprezowym użytkownik może wybrać szybkość animacji (zob. rys. \ref{fig:rysunek15}) pomiędzy:
\begin{itemize}
	\item wolną – slow;
	\item normalną – normal;
	\item szybką – fast;
	\item bardzo szybką - insane.
\end{itemize}
Przycisk „Activate” aktywuje profil.
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/impra.png}
		    \caption{Ekran profilu imprezowego aplikacji}
    		\label{fig:rysunek15}
		\end{figure}
		\noindent
\newline\newline
\textbf{Profil gestów}\newline

W profilu gestów brak konfiguracji, za to znajduje się krótka instrukcja obsługi systemu przy pomocy gestów.
\begin{itemize}
	\item gest w lewo zmienia barwę oświetlenia na poprzednią;
	\item gest w prawo zmienia barwę oświetlenia na kolejną;
	\item gest w górę włącza oświetlenie;
	\item gest w dół wyłącza oświetlenie;
	\item zbliżanie dłoni zmienia barwę oświetlenia na białą;
	\item oddalanie dłoni aktywuje profil flow.
	
\end{itemize}
Przycisk „Activate” aktywuje profil.\newline
\begin{figure}[h]
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{assets/gest.png}
		    \caption{Ekran profilu gestów aplikacji}
    		\label{fig:rysunek16}
		\end{figure}
		\noindent

\subsection{Połączenie z API}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\lstset{language=Java,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily,
}

Przesyłanie do serwera konfiguracji oraz wszelkich zmian dokonanych w aplikacji, a także pobieranie z niego danych odbywa się poprzez protokół http. W tym celu wykorzystana została biblioteka OkHttp. Dane przesyłane są w formie JSON, czyli tekstu opartego o notację obiektową języka Java Script. 
\newline
\textbf{Komunikacja poprzez OkHttp (przykład)}
\begin{itemize}
	\item POST – komenda ta wykorzystywana jest do wysyłania danych na serwer
		\begin{lstlisting}[language=Java]
public String post(String json, String url) {
    if(apiUrl==null) return null;
    RequestBody body = RequestBody.create(JSON, json);
    Request request = new Request.Builder()
            .url(url)
            .post(body)
            .build();
    Response response;
    try {
        response = client.newCall(request).execute();
        if(response.isSuccessful()) {
            return "Success";
        } else {
            return "Error: " + response.body().string();
        }
    } catch (IOException e) {
        e.printStackTrace();
    }
    return "Connection failed";
}

\end{lstlisting}

	\item GET – komenda ta wykorzystywana jest do pobierania danych z serwera
\begin{lstlisting}[language=Java]
public String get(String url) {
    if(apiUrl==null) return null;
    Request request = new Request.Builder()
            .url(url)
            .addHeader("Accept", "application/json; charset=utf-8")
            .build();
    Response response;
    try {
        response = client.newCall(request).execute();
        if(response.isSuccessful()){
            return response.body().string();
        }else
            return null;
    } catch (IOException e) {
        Log.e("Error","GET Server Response Problem");
    }
    return null;
}
\end{lstlisting}

\end{itemize}

\textbf{Formatowanie danych (przykład)}
\begin{itemize}
	\item przykład danych zapisanych w formacie JSON
		\begin{lstlisting}[language=Java]
	"state": 1,
	"color": 281525,
	"brightness": 200,
	"id": 0

\end{lstlisting}

	\item konwersja danych do formatu JSON
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Override
public String toJSON(int id) {

    try{
        final JSONObject json = new JSONObject();
        json.put("id", id);
        json.put("state", state);
        json.put("brightness", brightness);
        json.put("color", color.getColorValue());
        return json.toString();
    } catch (JSONException e) {
        e.printStackTrace();
        return e.getLocalizedMessage();
    }
}
\end{lstlisting}

\item odczyt danych z formatu JSON
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Override
public void formatJSON(String json) {
    try {
        JSONObject jsonObject = new JSONObject(json);
        JSONObject value = jsonObject.getJSONObject("value");
        state = value.getInt("state");
        brightness = value.getInt("brightness");
        int ordinal = value.getInt("color");
        color = Color.values()[ordinal];
    } catch (JSONException e) {
        e.printStackTrace();
    }
}
\end{lstlisting}

\end{itemize}

\subsection{Działanie aplikacji}

Po uruchomieniu aplikacji i każdym przejściu do ekranu głównego zostają wczytane 
z pliku dane konfiguracyjne (m.in. adres IP, port). Wysłane zostaje także zapytanie typu GET 
o aktualną listę źródeł oświetlenia i wszystkie ustawienia dla każdego z nich, jeśli takowe posiada. Dla zaznaczonego urządzenia w widoku Devices wyświetlane są poprzednio zapisane ustawienia w każdym widoku aplikacji. Po zmianie parametrów i zaakceptowaniu wyboru profilu zostają wysłane zapytania typu POST do API; jeden ustawiający wybrany profil, drugi konfiguracje dla tego profilu (nie dotyczy to profilu pogodowego oraz gestów, gdzie nie ma opcji konfiguracji). 

\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.64,0.08,0.08}
\definecolor{xmlcomments}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{types}{rgb}{0.17,0.57,0.68}

\lstset{language=[Sharp]C,
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	frame=none,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	tabsize=2,
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=false,
	xleftmargin=17pt,
	framexleftmargin=17pt,
	framexrightmargin=5pt,
	framexbottommargin=4pt,
	commentstyle=\color{greencomments},
	morekeywords={  abstract, event, new, struct,
		as, explicit, null, switch,
		base, extern, object, this,
		bool, false, operator, throw,
		break, finally, out, true,
		byte, fixed, override, try,
		case, float, params, typeof,
		catch, for, private, uint,
		char, foreach, protected, ulong,
		checked, goto, public, unchecked,
		class, if, readonly, unsafe,
		const, implicit, ref, ushort,
		continue, in, return, using,
		decimal, int, sbyte, virtual,
		default, interface, sealed, volatile,
		delegate, internal, short, void,
		do, is, sizeof, while,
		double, lock, stackalloc,
		else, long, static,
		enum, namespace, string},
	keywordstyle=\color{bluekeywords},
	stringstyle=\color{redstrings}
}
\lstset{prebreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]
	{}}
\lstset{postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]
	{}}
\lstset{breaklines=true, breakatwhitespace=true}
\lstset{numbers=left, numberstyle=\scriptsize}

\section{API}

Web API umożliwia komunikację aplikacji na platformę Android z jednostką centralną systemu. Jest niezbędnym elementem,
ponieważ umożliwia synchronizację ustawień oraz stanów poszczególnych żarówek w aplikacji mobilnej. Upraszcza także
proces pobierania informacji o aktualnych warunkach pogodowych, które są wykorzystywane w systemie, a ich implementacja
na poziomie mikrokontrolera znacząco utrudniłaby zadanie.
\newline

\subsection{Wdrożenie}
Web API zostało skonfigurowane tak, żeby spełniać wymagania stawiane przez usługę Docker. Umożliwia to jego instalację
na każdym systemie operacyjnym w identycznych warunkach. Umożliwia to wykrywanie błędów już na maszynie deweloperskiej,
ponieważ na serwerze jest zainstalowana dokładna kopia aplikacji poddawana identycznym czynnikom działających na 
stanowisku usług oraz aplikacji.

\subsection{Implementacja niektórych metod z Web API}
\begin{itemize}

	\item implementacja metody odpowiedzialnej za pobieranie informacji pogodowych zawarta w klasie WeatherService:
	\begin{lstlisting}
	public Weather GetWeather()
	{
		logger.LogInformation("Calling Apixu API to obtain weather information");
		
		if (DateTime.UtcNow - Database.Database.Weather.LastUpdated <= TimeSpan.FromHours(1))
			return Database.Database.Weather;
		
		const string url =
			"https://api.apixu.com/v1/current.json" +
			"?key=f1dec56660fd4cdeac8154337170205" +
			"&q=Wroc%C5%82aw" +
			"&lang=pl";
			
		var httpClient = new HttpClient();
		var isoDateTimeConverter = new IsoDateTimeConverter { DateTimeFormat = "yyyy-MM-dd HH:mm" };
		var result = JsonConvert.DeserializeObject<ApixuWeatherModel>(
		httpClient.GetAsync(url).Result.Content.ReadAsStringAsync()
			.Result, isoDateTimeConverter);
			
		string icon = result.Current.Condition.Icon;
		var startIndex = icon.LastIndexOf("/") + 1;
		
		result.Current.Condition.Icon = 
			icon.Substring(startIndex, icon.LastIndexOf(".") - startIndex);
		result.Source = "Apixu";
		
		Database.Database.Weather = new Weather
		{
			CloudCoverage = result.Current.CloudCoverage,
			Condition = new Database.Condition
			{
				Text = result.Current.Condition.Text,
				Icon = result.Current.Condition.Icon
			},
			IsDay = result.Current.IsDay,
			LastUpdated = result.Current.LastUpdated,
			Location = $"{result.Location.City}, {result.Location.Country}",
			Temperature = result.Current.Temperature,
			TemperatureFeeled = result.Current.TemperatureFeeled,
			Source = result.Source
		};
		
		return Database.Database.Weather;
	}
	\end{lstlisting}
	~
	\newline\newline
	\item przekazywanie żądania zmiany profilu do jednostki centralnej:
	\begin{lstlisting}
		using System;
		using Nancy;
		using Nancy.ModelBinding;
		using SmartLightningSystemApi.Models;
		using SmartLightningSystemApi.BusinessLogic.Services.Interfaces;
		using static Nancy.HttpStatusCode;
		
		namespace SmartLightningSystemApi.Modules
		{
			public class ModeModule : BaseModule
			{
				private ISettingsService _settingsService;
				private IEmbeddedConnectionService _embeddedConnectionService;
				
				public ModeModule(ISettingsService settingsService, IEmbeddedConnectionService embeddedConnectionService) : base("/Mode")
				{
					_settingsService = settingsService;
					_embeddedConnectionService = embeddedConnectionService;
					
					Post("/", _ =>
					{
						var properties = this.Bind<ModeProfileProperties>();
						
						var sentOk = _embeddedConnectionService.SendCommand("mod", properties.Id, (int) properties.Mode);
						if (!sentOk)
						return Response.AsJson(ErrorMessage(Context.Request.Body.ToString()), NotAcceptable);
						
						_settingsService.SetWorkMode(properties.Id, properties.Mode);
						return Response.AsJson($"Changed successfully to {Enum.GetName(typeof(Modes), properties.Mode)}");
					});
				}
			}
		}
	\end{lstlisting}
	~
	\newline\newline
	\item implementacja mechanizmu komunikacji API z jednostką centralną:
	\begin{lstlisting}
	public bool SendCommand(string command, params object[] args)
	{
		try
		{
			var url = PrepareUrlForCommand(command, args);
			_logger.LogInformation(url.ToString());
			var task = _httpClient.GetAsync(url);
			return task.Result.IsSuccessStatusCode;
		}
		catch (Exception e)
		{
			_logger.LogCritical(e.Message);
			_logger.LogTrace(e.StackTrace);
			return false;
		}
	}
	\end{lstlisting}
	
\end{itemize}

\section{Obudowy}
Obudowy do wszystkich modułów zostały wykonanie w programie 123D Design 2.2.14\cite{l}, służącym do projektowania 3D. Wszystkie obudowy zostały wydrukowane na drukarce 3D. Moduły wolnostojące mają obudowy składające się z dwóch części (wierzchniej i dolnej) oraz przycisku. Dwa pozostałe moduły (gestów oraz ruchu) składają się z części wydrukowanej w technologii 3D oraz gotowego włącznika światła. 
